\chapter{Grundlegende Begriffe}
	\section{Zufallsexperiment}
	Ein Zufallsexperiment ist die unter kontrollierbaren Bedingungen, wiederholbare Ausführung eines Vorgangs, 
	dessen Ausgang vor der Durchführung nicht feststeht.
	Die Ergebnisse schließen sich gegenseitig aus.
		
		\subsection{Bernoulli-Experiment}
		Ein Bernoulli-Experiment ist ein Zufallsexperiment mit genau zwei möglichen Versuchsausgängen.
		Entweder ein Ereignis tritt ein oder eben nicht. Andere Fälle werden nicht behandelt.
		
			\paragraph{Beispiel 1}
			Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass genau eine 6 gewürfelt wird?
			$$P(X = 6) = \frac{1}{6}$$
	
	\section{Wahrscheinlichkeitsraum}
	Ein Wahrscheinlichkeitsraum ist die Umgebung in der ein Zufallsexperiment durchgeführt wird.\\
	
	Ein System $\mathcal{F}$ von Mengen $A \subset \Omega$ mit den Eigenschaften
	\begin{itemize}
	\item $\Omega \in F$
	\item $A \in \mathcal{F} \Rightarrow \bar{A} \in \mathcal{F}$
	\item Für jede Folge $(A_{n}) n \in \mathbb{N}$, d.h. jedes Ereignis muss aus $\mathcal{F}$ sein
	\end{itemize}
	heißt $\sigma$-Umgebung.\\
	
	\textbf{Erklärung}
	\label{expl:warscheinlichkeitsraum}
	\begin{list}{}
	\item $\Omega$ - Alle möglichen Ereignisse
	\item A - Elementarereignisse (Ereignisse, die sich gegenseitig ausschließen)
	\item $\mathcal{F} = \{\Omega, A_{1}, A_{2}, ..., A_{n}, \emptyset \}$
	\end{list}
	
	\section{Axiome von Kolmogorov}
	Definiert eigentlich logische Sachen.
	\begin{itemize}
	\item $P(A) \leq 1$, d.h. die Wahrscheinlichkeit eines Ereignisses darf max. 100\% sein
	\item $P(\Omega) = 1$, d.h. es muss immer ein Ereignis eintreten
	\item Kein Ereignis darf doppelt in $\Omega$ vorkommen
	\end{itemize}
	
	\section{Laplace-Raum}
	Wahrscheinlichkeitsraum, in dem jedes Ereignis die gleiche Wahrscheinlichkeit hat.
	$$P(\{ w_{i} \}) = \frac{1}{|\Omega|}$$
	
	\section{Indexfunktion}
	Die Indexfunktion sagt aus ob ein Ereignis in der Ereignismenge vorkommt. Die Indexfunktion
	existiert nur für stetige Zufallsvariablen.
	\begin{equation*} 
	\text{$1_A(x) = $} 
  	\left\{ 
  	\begin{aligned} 
  		\text{1,} & \text{falls $x \in A$}\\ 
  		\text{0,} & \text{falls $x \not\in A$}\\ 
	\end{aligned} 
	\right.
	\end{equation*} 
	
	\section{Unabhängigkeit}
	Die Ereignisse A und B heißen voneinander unabhängig, wenn gilt
	$$P(A \cap B) = P(A)*P(B) = P(A|B)*P(B)$$
	%$$P(A_{1} \cap A_{2} \cap A_{n}) = P(A_{1})*P(A{2})*P({A_{n}})$$
		
		\paragraph{Beispiel 1}
		Eine faire Münze und ein fairer sechs-seitiger Würfel werden
		geworfen und das Ergebnispaar notiert. Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit,
		dass die Münze Kopf zeigt und der Würfel eine gerade Augenzahl?
		$$P(M = K) = \frac{1}{2}$$
		$$P(W = G) = \frac{1}{2}$$
		$$P(A \cap B) = \frac{1}{2} * \frac{1}{2} = \frac{1}{4}$$
		
		\paragraph{Beispiel 2}
		Eine fairer sechs-seitiger Würfel wird zweimal	geworfen und das Ergebnispaar notiert.
		Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit,
		dass dass der Würfel einmal eine 6 zeigt und einmal eine gerade Augenzahl?
		$$P(W = 6) = \frac{1}{6}$$
		$$P(W = G) = \frac{1}{2}$$
		$$P(A \cap B) = \frac{1}{6} * \frac{1}{2} = \frac{1}{12}$$
		
	\section{Bedingte Wahrscheinlichkeit}
	Berechnung der Wahrscheinlichkeit von A unter dem Wissen von B.
	$$P(A|B) = P_{B}(A) = \frac{P(A\cap B)}{P(B)}$$
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\includegraphics[width=200px]{./images/bedingte-wahrscheinlichkeit}
	\end{figure}
	
		\paragraph{Beispiel 1}
		Eine Urne enthält 100 Kugeln.
		70 Kugeln bestehen aus dem Material Holz und 30 Kugeln sind aus Kunststoff.
		25 der Holzkugeln sind mit der Farbe rot gestrichen und 45 sind grün.
		10 der Kunststoffkugeln sind rot und 20 sind grün.
		$$
		\begin{array}{ll}
			A: \text{Holz} 	&  \bar A: \text{Kunststoff}\\
			B: \text{rot} 	&  \bar B: \text{grün}
		\end{array} 
		$$
		
		Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit eine rote Kugel zu erhalten, wenn man eine Holzkugel gezogen hat?
		\begin{displaymath}
			P_{Holz}(rot) = ???
		\end{displaymath}
		
		\paragraph{Beispiel 2}
		Aus einem gut gemischten Skatspiel werden nacheinander zwei Karten ohne Zurücklegen gezogen.
		Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass die zweite Karte ein As ist, wenn als
		erste Karte bereits ein As gezogen wurde?
		$$P_{B}(A) = ???$$
	
	\section{Ereignisbaum}
	Graphische Möglichkeit zur Ermittlung der Wahrscheinlichkeit von Ereignissen.
	
		\paragraph{Beispiel 1}
		Eine Münze wird zwei Mal geworfen. Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass beide Kopf zeigen?
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics[width=200px]{./images/ereignisbaum}
		\end{figure}
		$$ P(K \times K) = \frac{1}{2}*\frac{1}{2} = \frac{1}{4}$$
	
	\section{Onkel Bayes und die totale Wahrscheinlichkeit}
	Zusammenhang zwischen beiden?
	
		\subsection{Totale Wahrscheinlichkeit}
		Berechnung der gesamten Wahrscheinlichkeit, wenn nur die einzelnen
		Wahrscheinlichkeiten bekannt sind.
		$$P(A) = \sum \limits^{|n|}_{i=0}P(B_{i})*P(A|B_{i})$$
	
		\subsection{Satz von Bayes}
		Was kann es, was die totale Wahrscheinlichkeit nicht kann?

	\section{Träger(menge)}
	Der Träger sagt aus, aus welchem Bereich die Ereignisse kommen, ähnlich dem Definitionsbereich.
	$$T(X) = ...$$
	
	\section{Wahrscheinlichkeits(massen)funktion}
	Die Wahrscheinlichkeitsfunktion gibt die Wahrscheinlichkeit an,
	die ein Ereignis hat, genau einen Wert anzunehmen.
	Sie ist das Gegenstück zur Dichtefunktion bei stetigen Zufallsvariablen.\\
	
	Jede diskrete Verteilung hat eine eigene Wahrscheinlichkeitsfunktion.
	$$P(X = x) = p_{i} = ..., p_{i} \in [0, 1], [0, 1] \in \mathbb{R}^{+}$$
	
	\section{Dichtefunktion, Wahrscheinlichkeitsdichte, Dichte}
	Die Dichtefunktion gibt die Wahrscheinlichkeit an,
	die ein Ereignis hat, genau einen Wert anzunehmen.
	Sie ist das Gegenstück zur Wahrscheinlichkeitsfunktion bei diskreten Zufallsvariablen.\\
	
	Jede stetige Verteilung hat eine eigene Dichtefunktion.
	$$f(x) = F^\prime(x) = ...$$
	
	\section{Verteilungsfunktion}
	Die Verteilungsfunktion gibt an, mit welcher Wahrscheinlichkeit eine Zufallsvariable
	höchstens einen bestimmten Wert annimmt. Typische Fragenstellungen an eine
	Verteilungsfunktion sind:
	\begin{list}{}{}
	\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass $x$ max $y$ ist?
	\item Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass $x$ zwischen $a$ und $b$ ist?
	\end{list}
	
	Jede Verteilungsfunktion $F: \mathbb{R} \rightarrow [0,1]$ hat folgende Eigenschaften:
	\begin{itemize}
	\item $F$ ist monoton steigend
	\item $F$ ist rechtsseitig stetig
	\item $F(- \infty) = 0$ und $F(\infty) =  1$
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{./images/vert_diskret_stetig}
		\caption{Verteilungsfunktion: diskret, stetig}
	\end{figure}
	
		\subsection{Diskreter Fall}
		Die Verteilungsfunktion ist die Summe der Wahrscheinlichkeiten. Ist bei den
		Verteilungen eine
		Verteilungsfunktion angegeben, so ist dies nur eine Vereinfachung.
		$$F(n) = P(X \leq n) = \sum \limits^{n}_{k=0} P(X=k)$$
		
		Bei der Berechnung der Verteilung in einem Intervall gilt
		$$P(X\in [a,b]) = P(X \leq b) - P(X \leq a) = F(b) - F(a)$$
	
		Die Summe aller Wahrscheinlichkeiten muss 1 sein.
		$$\sum P(X=k) = 1$$
		
		\paragraph{Beispiel 1}
		Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit mindestens eine drei zu würfeln?
		$$P(\{ w_{i} \}) = \frac{1}{6}$$
		$$P(X\in [3,6]) = P(W = 3) + ... + P(W = 6)
			= \frac{1}{6} + ... + \frac{1}{6}
			= \frac{4}{6} = \frac{2}{3}$$
		
		\paragraph{Beispiel 2}
		Ein Spieler einer Eishockeymannschaft wird verletzt.
		Erfahrungsgemäß dauert die Heilung zwischen 3 und 8 Tagen.
		Die Zufallsgröße X kennzeichne die Anzahl der Tage, die Wahrscheinlichkeit $P(X = x_i)$ gibt an,
		mit welcher Wahrscheinlichkeit der Spieler an einem bestimmten Tag gesund sein wird.
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\includegraphics[width=350px]{./images/bsp2_verteilungsfunktion}
		\end{figure}
		
		Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit dass der Spieler am sieben Tag wieder gesund ist?
		$$F(7) = 0,05 + 0,25 + 0,3 + 0,2 + 0,15 = 0,95$$
		
		\subsection{Stetiger Fall}
		Ohne Worte, einsetzen und rechnen!
		$$F(x) = \int \limits_{-\infty}^x f(t) dt$$
		
		Soll die Wahrscheinlichkeit in einem Intervall berechnet werden, so gilt
		$$P(X\in [a,b]) = \int \limits_a^b f(x)\, {\rm d}x = F(b)-F(a).$$
		
		Die Fläche unter der Dichtefunktion hat den Inhalt 1.
		$$\int \limits_{-\infty}^\infty f(x) dx = 1$$
	
	\section{Erwartungswert}
	Welcher Wert wird bei einem Experiment erwartet? Die Abweichung von diesem Wert nennt man Varianz oder 
	auch Steuung.
	$$\mu = E(X) = ..., \mu: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$$
	
		\subsection{Diskreter Fall}
		Bei diskreten Zufallsvariablen ist der Erwartungswert die Summe der Wahrscheinlichkeit mal des
		Ereigniswerts. Ist bei einer Verteilung eine Formel für einen Erwartungswert angegeben, so ist diese nur 
		eine Vereinfachung.
		$$E(X)=\sum \limits_{i=0} x_i p_i$$
		
		\subsection{Stetiger Fall}
		Kopf aus, Rechner an!
		$$E(X) = \int \limits_{-\infty}^\infty x f(x) dx = \int \limits_0^\infty (1-F(x)) dx - \int \limits_{-\infty}^0 F(x) dx$$
	
	\section{Varianz, Streuung}
	Unter der Varianz einer Zufallsvariable X versteht man die mittlere quadratische Abweichung vom 
	Erwartungswert von X. 	
	$$Var(X) = E((X-\mu)^2)$$
	
	\textbf{Erklärung}\begin{enumerate}
	\item Erwartungswert berechnen = $\mu$
	\item Erwartungswert erneut berechnen, jetzt für $x$ aber $(x - \mu)^2$ einsetzen
	\end{enumerate}
	
	Alle nicht Mathe-Brains können hiermit nichts anfangen, da auch die Einheit quadriert ist, und
	verwenden besser die Standardabweichung.
	
		\paragraph{Beispiel}
		Der Erwartungswert bei einem IQ-Test ist $110 Punkte$. Die Varianz beträgt $25 Punkte^2$.
		Macht keinen Sinn, deshalb besser die Standardabweichung verwenden,
		die kein doofes Quadrat beim Wert und der Einheit hat.
	
		\subsection{Standardabweichung}
		Lieber Mitbürger, lese das Beispiel 2cm weiter oben!
		$$\sigma = \sqrt{Var(x)}$$
		
	\section{Quantile}
	Oft ist man nicht an Wahrscheinlichkeiten interessiert, sondern man
	gibt eine Wahrscheinlichkeit p vor und sucht den Wert von X, der mit Wahrscheinlichkeit p nicht 
	überschritten wird. Man bestimmt Quantile über die Verteilungsfunktion.\\
	Quantile können nur bei stetigen Zufallsvariablen bestimmt werden. Das Skript sagt dazu
	\begin{quote}
	...Quantile diskreter Verteilungen [sind] nicht eindeutig bestimmt.
	\end{quote}
	$$Q_{p} = ...$$
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\includegraphics[width=200px]{./images/quantile}
		\caption{0.8413-Quantil der Standardnormalverteilung}
	\end{figure}
	%Quantile, Quantile, Quantile, ganz viele Quantile hier:
	%http://www.wiwi.uni-bielefeld.de/fileadmin/emeriti/frohn/daquantile.pdf
	
		\subsection{Median}
		Das 0,5 Quantile heißt Median.
		$$Q_{0,5} = ...$$
		
		\subsection{Quartile}
		Die 0,25- und 0,75-Quantile werden als Quartile bezeichnet.
		$$Q_{0,25} = ... \textrm{, } Q_{0,75} = ...$$
	

	
	
	
	